

P1) Se tienen dos osciladores acoplados:

$$\hat{H} = \frac{1}{2m} (p_1^2 + p_2^2) + \frac{m\omega^2}{2} (x_1^2 + x_2^2) + C x_1 x_2$$

Encuentre el espectro de autoenergías.

Sol: Pasamos a coordenadas del centro de masa:

$$\begin{aligned} x &= x_1 - x_2 & p &= \frac{p_1 - p_2}{2} & \rightarrow & x_1 = \frac{x}{2} + y & p_1 &= p + \frac{q}{2} \\ y &= \frac{x_1 + x_2}{2} & q &= p_1 + p_2 & & x_2 = -\frac{x}{2} + y & p_2 &= -p + \frac{q}{2} \end{aligned}$$

el hamiltoniano queda:

$$\hat{H} = \frac{1}{2m} (p^2 + \frac{q^2}{4} + \cancel{\frac{pq}{2}} + \cancel{\frac{qp}{2}} + p^2 + \frac{q^2}{4} - \cancel{\frac{pq}{2}} - \cancel{\frac{qp}{2}}) + \frac{m\omega^2}{2} (\frac{x^2}{4} + y^2 + \cancel{xy} + \frac{x^2}{4} + y^2 - \cancel{xy}) + C (y^2 - \frac{x^2}{4})$$

$$= \frac{p^2}{m} + \frac{m\omega^2}{4} (x^2 - \frac{C}{m}) + \frac{q^2}{4m} + my^2 (\omega^2 + \frac{C}{m})$$

$$= \hat{H}_{x,p} + \hat{H}_{y,p}$$

frecuencias:  $\Omega_x^2 = \omega^2 - \frac{C}{m}$        $\Omega_y^2 = \omega^2 + \frac{C}{m}$

autoenergías:  $\hbar \Omega_x (n_x + \frac{1}{2})$        $\hbar \Omega_y (n_y + \frac{1}{2})$

$$\Rightarrow \boxed{E_{n_x n_y} = \hbar [\Omega_x (n_x + \frac{1}{2}) + \Omega_y (n_y + \frac{1}{2})]}$$

pa) Encuentre una expresión para el valor de expectativa  
a) de  $x^4$  en el estado  $n$ .

Sol: Tenemos que:  $\hat{x} = \sqrt{\frac{\hbar}{2m\omega}} (a^\dagger + a)$

$$\rightarrow \langle x^4 \rangle_n = \langle n | \hat{x}^4 | n \rangle = \int dx \phi_n^*(x) \hat{x}^4 \phi_n(x) =$$

no son 0 los con dos  $a^\dagger$  y dos  $a$

$$= \left(\frac{\hbar}{2m\omega}\right)^2 \langle n | (a^\dagger a^\dagger a a + a^\dagger a a^\dagger a + a^\dagger a a a^\dagger + a a^\dagger a^\dagger a + a a^\dagger a a^\dagger + a a^\dagger a a^\dagger) | n \rangle =$$

$$= \left(\frac{\hbar}{2m\omega}\right)^2 [n(n-1) + n^2 + n(n+1) + (n+1)(n+2) + n(n+1) + (n+1)^2] =$$

$$= \left(\frac{\hbar}{2m\omega}\right)^2 [n^2 + n^2 + n^2 + 3n + 2 + n^2 + n + n^2 + 2n + 1] =$$

$$= \left(\frac{\hbar}{2m\omega}\right)^2 [6n^2 + 6n + 3] =$$

$$\langle x^4 \rangle_n = \left(\frac{\hbar}{2m\omega}\right)^2 \cdot 3 [2n^2 + 2n + 1]$$

b) Comprobar que para un oscilador armónico en el nivel  $n$ :

$$\Delta x \Delta p = \hbar \frac{2n+1}{2}$$

Sol:  $\langle x \rangle = \langle n | \hat{x} | n \rangle = \sqrt{\frac{\hbar}{2m\omega}} \langle n | (a^\dagger + a) | n \rangle = 0$

$$\langle p \rangle = \langle n | \hat{p} | n \rangle = i\sqrt{\frac{m\hbar\omega}{2}} \langle n | (a^\dagger - a) | n \rangle = 0$$

$$\langle x^2 \rangle = \langle n | \hat{x}^2 | n \rangle = \frac{\hbar}{2m\omega} \langle n | (a^\dagger a^\dagger + a a^\dagger a + a^\dagger a + a a^\dagger) | n \rangle =$$

$$= \frac{\hbar}{2m\omega} [n + (n+1)] = \frac{\hbar}{2m\omega} [2n+1]$$

$$\langle p^2 \rangle = -\frac{m\hbar\omega}{2} (-2n-1) = \frac{m\hbar\omega}{2} (2n+1)$$

$$\Rightarrow \Delta x \Delta p = \hbar \frac{2n+1}{2}$$

P3] En  $t=0$ :  $\psi(0, x) = A\phi_0(x) + B\phi_1(x) + C\phi_3(x)$

Encuentre  $\langle H \rangle$ ,  $\langle P^2/2m \rangle$ ,  $\langle \frac{m\omega^2}{2}x^2 \rangle$ ,  $\langle P \rangle$ ,  $\langle X \rangle$

Sol: El hamiltoniano:  $\hat{H} = \frac{1}{2m}\hat{p}^2 + \frac{1}{2}m\omega^2\hat{x}^2$

Sabemos que:  $\hat{H}|n\rangle = \hbar\omega(\hat{N} + \frac{1}{2})|n\rangle = \hbar\omega(n + \frac{1}{2})|n\rangle$

$\rightarrow \hat{H}|\psi\rangle = \hbar\omega[A\frac{1}{2}|0\rangle + \frac{3}{2}B|1\rangle + \frac{7}{2}C|3\rangle]$

El valor de expectación:

$\langle H \rangle = \langle \psi | \hat{H} | \psi \rangle = \hbar\omega [ |A|^2 \frac{1}{2} + |B|^2 \frac{3}{2} + |C|^2 \frac{7}{2} ] = \langle H \rangle$

donde  $|A|^2 + |B|^2 + |C|^2 = 1$

Ahora usamos que  $\hat{P} = \sqrt{\frac{1}{m\hbar\omega}} \hat{p} = \frac{i}{\sqrt{2}}(a^\dagger - a) \rightarrow \hat{p} = i\sqrt{\frac{m\hbar\omega}{2}}(a^\dagger - a)$

$\rightarrow \frac{\hat{p}^2}{2m} = \frac{1}{2m} \cdot \frac{-m\hbar\omega}{2} (a^\dagger - a)^2 = -\frac{\hbar\omega}{4} (a^{\dagger 2} + a^2 - a a^\dagger - a^\dagger a)$

La función de onda en función del tiempo:

$|\psi(t)\rangle = A e^{-i\omega t/2} |0\rangle + B e^{-3i\omega t/2} |1\rangle + C e^{-7i\omega t/2} |3\rangle$

Vemos los distintos componentes de  $\frac{\hat{p}^2}{2m}$ :

$a^{\dagger 2} |\psi(t)\rangle = \sqrt{2} A e^{-i\omega t/2} |2\rangle + \sqrt{6} B e^{-3i\omega t/2} |3\rangle + \sqrt{20} C e^{-7i\omega t/2} |5\rangle$

$a^2 |\psi(t)\rangle = \sqrt{6} C e^{-7i\omega t/2} |1\rangle$

$a^\dagger a |\psi(t)\rangle = B e^{-3i\omega t/2} |0\rangle + 3 C e^{-7i\omega t/2} |3\rangle$

$a a^\dagger |\psi(t)\rangle = A e^{-i\omega t/2} |0\rangle + 2 B e^{-3i\omega t/2} |1\rangle + 4 C e^{-7i\omega t/2} |3\rangle$

$\rightarrow \langle \frac{\hat{p}^2}{2m} \rangle = \langle \psi(t) | \frac{\hat{p}^2}{2m} | \psi(t) \rangle =$

$= -\frac{\hbar\omega}{4} [\sqrt{6} C^* B e^{4i\omega t/2} + \sqrt{6} B^* C e^{-4i\omega t/2} - |B|^2 - 3|C|^2$

$- |A|^2 - 2|B|^2 - 4|C|^2 ] =$

$$= \left[ \frac{\hbar\omega}{4} [2(|B|^2 + 3|C|^2) + 1 - 2\sqrt{6} |B^*C| \cos(2\omega t + \phi)] \right] = \left\langle \frac{\hat{p}^2}{2m} \right\rangle$$

$$B^*C = |B^*C| e^{i\phi}$$

Usando que:  $\langle H \rangle = \left\langle \frac{\hat{p}^2}{2m} \right\rangle + \left\langle \frac{m\omega^2}{2} x^2 \right\rangle$

$$\rightarrow \left\langle \frac{m\omega^2}{2} x^2 \right\rangle = \langle H \rangle - \left\langle \frac{\hat{p}^2}{2m} \right\rangle \quad \text{ya obtenido}$$

Ahora  $\langle p \rangle$ :

$$\langle p \rangle = i \sqrt{\frac{m\hbar\omega}{2}} \langle \psi(t) | (a^\dagger - a) | \psi(t) \rangle =$$

$$= i \sqrt{\frac{m\hbar\omega}{2}} \langle \psi(t) | [A e^{-i\omega t/2} |1\rangle + \sqrt{2} B e^{-3i\omega t/2} |2\rangle + \sqrt{4} C e^{-7i\omega t/2} |4\rangle - B e^{-3i\omega t/2} |0\rangle - \sqrt{3} C e^{-7i\omega t/2} |2\rangle] =$$

$$= i \sqrt{\frac{m\hbar\omega}{2}} [B^* A e^{i\omega t} - A^* B e^{-i\omega t}] = \boxed{-\sqrt{2m\hbar\omega} |A^* B| \sin(\omega t + \alpha) = \langle p \rangle}$$

$$A^* B = |A^* B| e^{i\alpha}$$

$$\langle x \rangle = \sqrt{\frac{\hbar}{2m\omega}} [B^* A e^{i\omega t} + A^* B e^{-i\omega t}] = \boxed{\sqrt{\frac{2\hbar}{m\omega}} |A^* B| \cos(\omega t + \alpha) = \langle x \rangle}$$

$$\hat{x} = \sqrt{\frac{\hbar}{2m\omega}} (a^\dagger + a)$$

puj Se dice que un estado coherente de un oscilador armónico cumple:  $a|\lambda\rangle = \lambda|\lambda\rangle$ ,  $\lambda$  puede ser complejo

al probar que  $|\lambda\rangle = e^{-|\lambda|^2/2} e^{\lambda a^\dagger} |0\rangle$  es un estado coherente norm.

Sol:  $a|\lambda\rangle = e^{-|\lambda|^2/2} a e^{\lambda a^\dagger} |0\rangle = e^{-|\lambda|^2/2} [a, e^{\lambda a^\dagger}] |0\rangle$   
 $\uparrow$   
 $a|0\rangle = 0$

evaluamos el conmutador:

$$\begin{aligned} [a, e^{\lambda a^\dagger}] &= [a, \sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{n!} (\lambda a^\dagger)^n] = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{n!} \lambda^n [a, (a^\dagger)^n] = \\ &= \sum_{n=1}^{\infty} \frac{\lambda^n}{n!} \sum_{k=1}^n (a^\dagger)^{k-1} \underbrace{[a, a^\dagger]}_1 (a^\dagger)^{n-k} = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{\lambda^n}{n!} \sum_{k=1}^n (a^\dagger)^{n-1} = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{\lambda^n}{n!} \cdot n (a^\dagger)^{n-1} = \\ &= \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{(n-1)!} \lambda^n (a^\dagger)^{n-1} = \lambda \sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{n!} (\lambda a^\dagger)^n = \lambda e^{\lambda a^\dagger} \end{aligned}$$

entonces:

$$a|\lambda\rangle = e^{-|\lambda|^2/2} \lambda e^{\lambda a^\dagger} |0\rangle = \lambda |\lambda\rangle \quad \checkmark$$

Ahora veremos si esta normalizado:

$$\begin{aligned} \langle \lambda | \lambda \rangle &= \langle 0 | e^{-|\lambda|^2/2} e^{\lambda^* a} e^{-|\lambda|^2/2} e^{\lambda a^\dagger} |0\rangle = e^{-|\lambda|^2} \langle 0 | e^{\lambda^* a} e^{\lambda a^\dagger} |0\rangle = \\ &= e^{-|\lambda|^2} \sum_{n,m} \frac{1}{n! m!} (\lambda^*)^n \lambda^m \underbrace{\langle 0 | a^n (a^\dagger)^m |0\rangle}_{\sqrt{n!} \sqrt{m!}} = \\ &= e^{-|\lambda|^2} \sum_{n,m} \frac{\sqrt{n!} \sqrt{m!}}{n! m!} (\lambda^*)^n \lambda^m \underbrace{\langle n | m \rangle}_{\delta_{n,m}} = e^{-|\lambda|^2} \sum_n \frac{1}{n!} (|\lambda|^2)^n = e^{-|\lambda|^2} e^{|\lambda|^2} = 1 \end{aligned}$$

luego si esta normalizada.

b) Escriba  $|\lambda\rangle = \sum_{n=0}^{\infty} f(n) |n\rangle$ . Muestre que  $|f(n)|^2$  es una distribución de Poisson:  $f(k, \lambda) = e^{-\lambda} \lambda^k / k!$

Sol:  $|\lambda\rangle = \sum_{n=0}^{\infty} |n\rangle \langle n | \lambda \rangle$   
 $\downarrow$   
 $f(n)$

$$\begin{aligned} \rightarrow \langle n | \lambda \rangle &= \langle n | e^{-|\lambda|^2/2} e^{\lambda a^\dagger} |0\rangle = e^{-|\lambda|^2/2} \langle n | \sum_{m=0}^{\infty} \frac{1}{m!} (\lambda a^\dagger)^m |0\rangle = \\ &= e^{-|\lambda|^2/2} \sum_{m=0}^{\infty} \frac{\lambda^m}{m!} \underbrace{\langle n | (a^\dagger)^m |0\rangle}_{\sqrt{m!} \langle n | m \rangle} = e^{-|\lambda|^2/2} \frac{1}{\sqrt{n!}} \lambda^n \end{aligned}$$

$\Rightarrow |f(n)|^2 = e^{-|\lambda|^2} (|\lambda|^2)^n / n!$  que es una distribución de Poisson.

d) Muestre que se puede obtener un estado coherente aplicando una traslación  $e^{-i p l / \hbar}$  al estado fundamental.  $l$  es la distancia de desplazamiento

Sol:  $a e^{-i p l / \hbar} |0\rangle = [a, e^{-i p l / \hbar}] |0\rangle$

Vemos el conmutador:

$$[a, e^{-i p l / \hbar}] = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{n!} \left(-\frac{i l}{\hbar}\right)^n [a, p^n] = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n!} \left(-\frac{i l}{\hbar}\right)^n \sum_{k=1}^n p^{k-1} [a, p] p^{n-k}$$

Vemos el conmutador  $[a, p]$ :

$$[a, p] = i \sqrt{\frac{m \hbar \omega}{2}} [a, (a^\dagger + a)] = i \frac{m \hbar \omega}{2}$$

$$\begin{aligned} \rightarrow [a, e^{-i p l / \hbar}] &= \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n!} \left(-\frac{i l}{\hbar}\right)^n \sum_{k=1}^n p^{k-1} \cdot i \sqrt{\frac{m \hbar \omega}{2}} = \sum_{n=1}^{\infty} i \sqrt{\frac{m \hbar \omega}{2}} \frac{1}{(n-1)!} \left(-\frac{i l p}{\hbar}\right)^{n-1} \left(-\frac{i l}{\hbar}\right) \\ &= l \sqrt{\frac{m \omega}{2 \hbar}} \sum_{n=0}^{\infty} \frac{1}{n!} \left(-\frac{i l p}{\hbar}\right)^n = l \sqrt{\frac{m \omega}{2 \hbar}} e^{-i p l / \hbar} \end{aligned}$$

reemplazando:

$$a e^{-i p l / \hbar} |0\rangle = l \sqrt{\frac{m \omega}{2 \hbar}} e^{-i p l / \hbar} |0\rangle$$

autovector
autovale
autovector